## Что такое Docker? Для чего используется?

***Docker*** – это программная платформа для быстрой разработки, тестирования и развертывания приложений. Docker упаковывает ПО в стандартизованные блоки, которые называются контейнерами. Каждый контейнер включает все необходимое для работы приложения: библиотеки, системные инструменты, код и среду исполнения. Благодаря Docker можно создавать контейнеры, запускать, развертывать и управлять жизненым циклом программы. 
Docker - это инструмент, который использует контейнеры для упрощения создания, развертывания и запуска приложений. Он связывает приложение и его зависимости внутри контейнера.


## Чем Docker отличается от виртуальной машины?

***Поддержка операционной системы***

Поддержка операционной системы виртуальной машины и контейнера Docker сильно отличается. Rаждая виртуальная машина имеет свою гостевую операционную систему над основной операционной системой, что делает виртуальные машины тяжелыми. С другой стороны, контейнеры Docker используют общую операционную систему хоста, и поэтому они легковесны.

Совместное использование операционной системы хоста между контейнерами делает их очень легкими и помогает им загружаться всего за несколько секунд. Следовательно, накладные расходы на управление контейнерной системой очень низкие по сравнению с виртуальными машинами.

Docker контейнеры подходят для ситуаций, когда вы хотите запустить несколько приложений в одном ядре операционной системы. Но если у вас есть приложения или серверы, которые должны работать в разных версиях операционной системы, тогда требуются виртуальные машины.

***Безопасность***

Виртуальная машина не имеет общей операционной системы, и в ядре хоста существует сильная изоляция. Следовательно, они более безопасны по сравнению с контейнерами. Контейнер имеет много угроз безопасности и уязвимостей, поскольку контейнеры имеют общее ядро хоста.

Кроме того, поскольку ресурсы докера являются общими и не имеют пространства имен, злоумышленник может использовать все контейнеры в кластере, если он получает доступ даже к одному контейнеру. В виртуальной машине вы не получаете прямого доступа к ресурсам, а гипервизор предназначен для ограничения использования ресурсов в виртуальной машине.

*** Портативность***

Контейнеры Docker легко переносимы, поскольку у них нет отдельных операционных систем. Контейнер может быть перенесен на другую ОС, и он может запуститься немедленно. С другой стороны, виртуальные машины имеют отдельную ОС, поэтому портирование виртуальной машины затруднено по сравнению с контейнерами, а также требуется много времени для портирования виртуальной машины из-за ее размера.

Для целей разработки, где приложения должны разрабатываться и тестироваться на разных платформах, контейнеры Docker являются идеальным выбором.

***Производительность***

Сравнение виртуальных машин и контейнеров Docker было бы несправедливым, поскольку они оба используются для разных целей. Но легкая архитектура Docker и его менее ресурсоемкая функция делают его лучшим выбором, чем виртуальная машина. В результате контейнеры могут запускаться очень быстро по сравнению с виртуальными машинами, а использование ресурсов варьируется в зависимости от нагрузки или трафика в нем.

В отличие от виртуальных машин, нет необходимости постоянно выделять ресурсы для контейнеров. Масштабирование и дублирование контейнеров также является простой задачей по сравнению с виртуальными машинами, поскольку в них нет необходимости устанавливать операционную систему.

|***Сводные различия между виртуальной машиной и контейнером Docker.***|
|---|
|Виртуальная машина|	Docker контейнер|
|---|---|
Изоляция процесса на аппаратном уровне|	Изоляция процесса на уровне ОС
Каждая виртуальная машина имеет отдельную ОС|	Каждый контейнер может совместно использовать ОС
Загружается в считанные минуты|	Загружается в считанные секунды
Виртуальные машины занимают несколько ГБ|	Контейнеры легкие (КБ / МБ)
Готовые виртуальные машины трудно найти|	Готовые док-контейнеры легко доступны
Виртуальные машины могут легко перейти на новый хост|	Контейнеры уничтожаются и воссоздаются, а не перемещаются
Создание ВМ занимает относительно больше времени|	Контейнеры могут быть созданы в считанные секунды
Больше использования ресурса|	Меньшее использование ресурсов


## Что такое Docker Compose?

***Docker Compose*** — это инструментальное средство, входящее в состав Docker. Оно предназначено для решения задач, связанных с развёртыванием проектов.

Если для обеспечения функционирования создаваемого проекта используется несколько сервисов, то Docker Compose может вам пригодиться. Например, в ситуации, когда создают веб-сайт, которому, для выполнения аутентификации пользователей, нужно подключиться к базе данных. Подобный проект может состоять из двух сервисов — того, что обеспечивает работу сайта, и того, который отвечает за поддержку базы данных.

Технология Docker Compose позволяет с помощью одной команды запускать множество сервисов.

Разница между Docker и Docker Compose заключается в том, что Docker применяется для управления отдельными контейнерами (сервисами), из которых состоит приложение, а Docker Compose используется для одновременного управления несколькими контейнерами, входящими в состав приложения. Этот инструмент предлагает те же возможности, что и Docker, но позволяет работать с более сложными приложениями.


## Что такое Kubernetes? Для чего используется?

***Kubernetes*** - это система с открытым исходным кодом для развертывания, масштабирования и управления контейнезированными приложениями.

Kubernetes, по сути, управляет набором(кластером) контейнеров приложения как единой системой. 

В нем есть процессы управления, что по факту независимы и компонуемы. Главная задача процессов управления перевести текущее состояние к нужному состоянию. Теперь нам неважно какой будет маршрут от А до С, что исключает централизованный контроль. Благодаря этому система теперь более проста в использовании, мощная, надежная, а также устойчивая и расширяемая.